## 引言
在[数学分析](@entry_id:139664)中，我们经常通过组合简单的函数来构建更复杂的结构。一个核心问题随之产生：由[连续函数](@entry_id:137361)复合而成的函数是否依然保持连续性？[复合函数的连续性](@entry_id:146868)是分析学中的一个基石概念，它为我们处理复杂函数的行为提供了系统性的工具。若没有一般性的定理，我们将不得不对每一个复杂的复合函数，都退回到繁琐的极限定义进行验证，这极大地限制了我们分析和应用函数的能力。本文旨在填补这一空白，系统阐述[复合函数](@entry_id:147347)连续性的理论及其深远影响。

本文将通过三个章节，带领读者全面掌握这一主题。在“原理与机制”一章中，我们将深入剖析复合函数[连续性定理](@entry_id:262016)的证明，并探讨其边界条件与反例。接着，在“应用与跨学科联系”一章中，我们将展示该定理如何应用于函数构造、最值问题，并揭示其与拓朴学、[测度论](@entry_id:139744)等高等数学领域的深刻联系。最后，通过“动手实践”环节，读者将有机会运用所学知识解决具体问题，巩固理解。这篇文章将从最基本的原理出发，逐步揭示复合函数连续性这一概念的深度与广度，为读者构建一个坚实的分析学基础。

## 原理与机制

本章旨在深入剖析[复合函数](@entry_id:147347)连续性的核心原理与机制。在“引言”章节的基础上，我们将系统性地建立[复合函数](@entry_id:147347)连续性的基本定理，并通过一系列精心设计的例子，探讨该定理的应用、扩展以及其成立的边界条件。我们的目标不仅是陈述定理，更是揭示其背后的数学结构与逻辑链条。

### 复合函数连续性的基本定理

在分析学中，我们常常通过组合已知的简单函数来构造更复杂的函数。一个自然而然的问题是：由[连续函数](@entry_id:137361)复合而成的函数是否仍然是连续的？答案是肯定的，这构成了复合函数连续性的基石。

**定理：[复合函数的连续性](@entry_id:146868)**

假设函数 $g$ 在点 $c$ 处连续，函数 $f$ 在点 $g(c)$ 处连续。那么，[复合函数](@entry_id:147347) $h(x) = f(g(x))$ 在点 $c$ 处也是连续的。[@problem_id:1289613]

这个定理的强大之处在于它的普适性。它为我们提供了一种模块化的方法来验证复杂[函数的连续性](@entry_id:193744)。为了深刻理解这一定理，我们将从两个等价的经典定义——$\epsilon-\delta$ 定义和序列定义——来剖析其内在机制。

#### $\epsilon-\delta$ 语言下的证明机制

$\epsilon-\delta$ 定义是连续性的根本语言。它描述了一个“控制”与“响应”的动态过程：对于任意小的输出误差容忍度 $\epsilon$，我们总能找到一个相应的输入控制范围 $\delta$，使得输入只要在此范围内，输出就必然落在容忍度之内。

对于[复合函数](@entry_id:147347) $h(x) = f(g(x))$，这个过程形成了一个优雅的“容忍度传递链”：

1.  **最终目标**：对于任意给定的 $\epsilon > 0$，我们需要找到一个 $\delta > 0$，使得只要 $|x-c|  \delta$，就有 $|h(x) - h(c)| = |f(g(x)) - f(g(c))|  \epsilon$。

2.  **外函数的角色**：我们知道 $f$ 在点 $y_0 = g(c)$ 处连续。根据定义，对于我们给定的 $\epsilon > 0$，必然存在一个中间容忍度，记作 $\delta_f > 0$，使得只要 $y$ 满足 $|y - y_0|  \delta_f$，就有 $|f(y) - f(y_0)|  \epsilon$。

3.  **传递与衔接**：现在，$\delta_f$ 成为了对内函数 $g$ 输出的要求。我们需要保证 $g(x)$ 的值落在以 $g(c)$ 为中心、半径为 $\delta_f$ 的邻域内。

4.  **内函数的角色**：我们又知道 $g$ 在点 $c$ 处连续。因此，对于上面找到的 $\delta_f$（现在将其视为对 $g$ 的输出容忍度，即 $\epsilon_g = \delta_f$），必然存在一个最终的输入容忍度 $\delta > 0$，使得只要 $|x - c|  \delta$，就有 $|g(x) - g(c)|  \delta_f$。

5.  **链条闭合**：将以上步骤[串联](@entry_id:141009)起来。如果我们从满足 $|x - c|  \delta$ 的任意 $x$ 出发，由第4步可知，$|g(x) - g(c)|  \delta_f$。令 $y = g(x)$ 和 $y_0 = g(c)$，此不等式变为 $|y - y_0|  \delta_f$。接着由第2步可知，这保证了 $|f(y) - f(y_0)|  \epsilon$，即 $|f(g(x)) - f(g(c))|  \epsilon$。这就完成了证明。

**示例：线性信号处理模型**
考虑一个简化的两级信号处理系统 [@problem_id:1289608]，其中输入信号 $x$ 先经过前置放大器 $g(x) = \alpha x + \beta$，其输出再送入主处理器 $f(y) = \gamma y + \eta$。整个系统由[复合函数](@entry_id:147347) $h(x) = f(g(x))$ 描述。假设 $\alpha = -3$, $\beta = 5$, $\gamma = 8$, $\eta = -2$。我们来验证其在任意点 $x_0$ 的连续性，并找出 $\delta$ 与 $\epsilon$ 的关系。

[复合函数](@entry_id:147347)为 $h(x) = 8((-3)x+5) - 2 = -24x + 38$。
我们需要证明，对任意 $\epsilon > 0$，存在 $\delta > 0$，使得 $|x-x_0|\delta$ 蕴含 $|h(x)-h(x_0)|\epsilon$。
计算差值：$|h(x)-h(x_0)| = |(-24x+38) - (-24x_0+38)| = |-24(x-x_0)| = 24|x-x_0|$。
为了使 $24|x-x_0|  \epsilon$，我们只需要 $|x-x_0|  \epsilon/24$。
因此，我们可以选择 $\delta = \epsilon/24$。这个选择与 $x_0$ 无关，表明该线性函数是一致连续的。这个具体的计算过程，清晰地展示了上述抽象的 $\epsilon-\delta$ 传递链是如何在实践中运作的。

#### 序列语言下的证明机制

利用序列来定义连续性，往往能提供一个更直观的视角。一个函数在某点连续，当且仅当它将任何收敛于该点的序列，映射为一个收敛于该点函数值的序列。对于[复合函数](@entry_id:147347)，这个过程体现为序列的逐级传递。

1.  **初始序列**：取任意一个收敛于 $c$ 的序列 $(x_n)$，即 $\lim_{n \to \infty} x_n = c$。我们的目标是证明 $\lim_{n \to \infty} f(g(x_n)) = f(g(c))$。

2.  **内函数的作用**：由于 $g$ 在 $c$ 点连续，它将收敛的输入序列 $(x_n)$ 映射到一个新的序列 $(y_n)$，其中 $y_n = g(x_n)$。根据连续性的序列定义，这个新序列必然收敛于 $g(c)$，即 $\lim_{n \to \infty} y_n = g(c)$。

3.  **外函数的作用**：现在，我们有了一个收敛到 $g(c)$ 的序列 $(y_n)$。由于 $f$ 在 $g(c)$ 点连续，它必然将序列 $(y_n)$ 映射到一个收敛于 $f(g(c))$ 的序列。也就是说，$\lim_{n \to \infty} f(y_n) = f(g(c))$。

4.  **结论**：将 $y_n$ 替换回 $g(x_n)$，我们就得到了 $\lim_{n \to \infty} f(g(x_n)) = f(g(c))$，这正是 $h = f \circ g$ 在点 $c$ 连续的序列定义。

这个证明过程的优雅之处在于它的模块化。每一步都只调用一个[函数的连续性](@entry_id:193744)。一个看似简单的例子是验证任意[连续函数](@entry_id:137361) $f$ 与[恒等函数](@entry_id:152136) $id(x)=x$ 的复合 $f \circ id$ 的连续性 [@problem_id:1289619]。尽管 $f \circ id$ 显然就是 $f$ 本身，但严格遵循上述证明步骤，能很好地加深对这一机制的理解：
(1) 设 $x_n \to c$。 (2) 内函数是 $id(x)$，它在 $c$ 处连续。因此，序列 $y_n = id(x_n) = x_n$ 收敛于 $id(c)=c$。 (3) 外函数是 $f$，它在 $c$ 处连续。因此，序列 $f(y_n) = f(x_n)$ 收敛于 $f(c)$。 (4) 最终我们证明了 $\lim_{n \to \infty} (f \circ id)(x_n) = f(c) = (f \circ id)(c)$。

### 基本定理的应用与推论

[复合函数](@entry_id:147347)[连续性定理](@entry_id:262016)是一个极其强大的工具，它使得我们可以从一些基本[连续函数](@entry_id:137361)（如多项式、三角函数、指数函数等）出发，通过加、减、乘、除和复合运算，构建出庞大的[连续函数](@entry_id:137361)家族。

一个直接的推论是，[连续函数](@entry_id:137361)的**迭代**是连续的。在许多动态系统模型中，系统的状态演化由一个函数 $f$ 的反复作用来描述，即 $p_{n+1} = f(p_n)$。第 $n$ 代的状态可以表示为 $p_n = f(f(...f(p_0)...)) = f^n(p_0)$。如果函数 $f: [a, b] \to [a, b]$ 是连续的，那么根据复合函数[连续性定理](@entry_id:262016)，$f^2 = f \circ f$ 也是连续的。通过[数学归纳法](@entry_id:138544)，我们可以证明任意 $n$ 次迭代 $f^n$ 都是连续的。这在分析动态系统的[长期行为](@entry_id:192358)时至关重要 [@problem_id:1289610]。

另一个常见的应用是证明由已知[函数变换](@entry_id:141095)而来的新[函数的连续性](@entry_id:193744)。例如，如果函数 $g(x)$ 在其定义域上连续，那么函数 $|g(x)|$ 也必定是连续的。这可以看作是函数 $g$ 与[绝对值函数](@entry_id:160606) $f(y) = |y|$ 的复合，即 $|g(x)| = f(g(x))$。我们知道[绝对值函数](@entry_id:160606) $f(y)=|y|$ 在整个[实数域](@entry_id:151347) $\mathbb{R}$ 上是连续的（可以通过逆三角不等式 $||y_1|-|y_2|| \le |y_1-y_2|$ 轻松证明）。因此，根据基本定理，只要 $g$ 是连续的，那么 $|g(x)|$ 作为两个[连续函数的复合](@entry_id:139194)，也必然是连续的 [@problem_id:1289613]。

然而，值得注意的是，这个结论的逆命题并不成立。也就是说，如果 $|g(x)|$ 是连续的，我们不能断定 $g(x)$ 也连续。一个经典的反例是[符号函数](@entry_id:167507)的一种变体：
$$
g(x) = \begin{cases} 1  \text{if } x \ge 0 \\ -1  \text{if } x  0 \end{cases}
$$
这个函数在 $x=0$ 处有一个[跳跃间断](@entry_id:139886)。但是，它的[绝对值](@entry_id:147688) $|g(x)| = 1$ 对所有 $x \in \mathbb{R}$ 都成立。常数函数 $1$ 显然是处处连续的。这个例子警示我们，外函数 $f$ 的某些性质（例如 $f(y)=f(-y)$）可能会“掩盖”或“修复”内函数 $g$ 的[不连续性](@entry_id:144108) [@problem_id:1289613]。

### 其他函数性质的保持与变换

除了连续性，[函数复合](@entry_id:144881)也会影响其他重要性质，如单调性和奇偶性。理解这些变换规律对于全面掌握[函数复合](@entry_id:144881)的特性至关重要。

#### 单调性

一个函数 $f$ 是非增的，如果 $x_1  x_2$ 蕴含 $f(x_1) \ge f(x_2)$；是非减的，如果 $x_1  x_2$ 蕴含 $f(x_1) \le f(x_2)$。当我们将两个单调函数复合时，其结果的[单调性](@entry_id:143760)遵循一个简单的代数规则，可以类比为正负号的乘法（将“非减”视为“+”，将“非增”视为“-”）：

-   非减 $\circ$ 非减 $\implies$ 非减 ($+ \circ + = +$)
-   非减 $\circ$ 非增 $\implies$ 非增 ($+ \circ - = -$)
-   非增 $\circ$ 非减 $\implies$ 非增 ($- \circ + = -$)
-   非增 $\circ$ 非增 $\implies$ 非减 ($- \circ - = +$)

例如，考虑两个函数 $f(x) = A - Bx^3$ 和 $g(y) = C - Dy^5$，其中 $A, B, C, D$ 均为正常数 [@problem_id:1289605]。由于 $x^3$ 和 $y^5$ 都是严格增函数，$-Bx^3$ 和 $-Dy^5$ 都是严格减函数（一种特殊的非增函数）。因此，$f$ 和 $g$ 都是严格减函数。它们的复合函数 $h(x) = g(f(x))$ 的单调性如何呢？

取任意 $x_1  x_2$。因为 $f$ 是严格减函数，所以 $f(x_1) > f(x_2)$。现在将 $f(x_1)$ 和 $f(x_2)$ 作为 $g$ 的输入。因为 $g$ 也是严格减函数，它会反转其输入的不等式顺序，所以 $g(f(x_1))  g(f(x_2))$。这即是 $h(x_1)  h(x_2)$，表明 $h$ 是一个严格增函数（一种特殊的非减函数）。这验证了“非增 $\circ$ 非增 $\implies$ 非减”的规则。

#### 奇偶性

函数的奇偶性（或对称性）在复合下也表现出清晰的规律。回忆一下，偶函数满足 $f(-x) = f(x)$，[奇函数](@entry_id:173259)满足 $g(-x) = -g(x)$。

-   **外函数为偶函数**：如果 $f$ 是[偶函数](@entry_id:163605)，那么无论内函数 $g$ 是什么函数，[复合函数](@entry_id:147347) $f \circ g$ 都是偶函数。证明：$(f \circ g)(-x) = f(g(-x))$。但由于我们不知道 $g$ 的奇偶性，我们无法简化 $g(-x)$。然而，如果内函数是[偶函数](@entry_id:163605)或奇函数，我们有更明确的结果。
    -   如果 $f$ 是[偶函数](@entry_id:163605)，那么 $g \circ f$ 一定是[偶函数](@entry_id:163605)。证明：$(g \circ f)(-x) = g(f(-x)) = g(f(x)) = (g \circ f)(x)$。注意这个结论与 $g$ 的奇偶性无关。
-   **外函数为奇函数**：如果 $f$ 是[奇函数](@entry_id:173259)，则 $f \circ g$ 的奇偶性与 $g$ 相同。
    -   奇 $\circ$ 奇 $\implies$ 奇: $(f \circ g)(-x) = f(g(-x)) = f(-g(x)) = -f(g(x)) = -(f \circ g)(x)$。
    -   奇 $\circ$ 偶 $\implies$ 偶: $(f \circ g)(-x) = f(g(-x)) = f(g(x)) = (f \circ g)(x)$。

考虑一个具体的例子 [@problem_id:1289622]：设 $f$ 为[偶函数](@entry_id:163605)，$g$ 为[奇函数](@entry_id:173259)。
-   对于 $f \circ g$：$(f \circ g)(-x) = f(g(-x)) = f(-g(x))$。因为 $f$ 是[偶函数](@entry_id:163605)，$f(-u)=f(u)$，所以 $f(-g(x)) = f(g(x)) = (f \circ g)(x)$。因此，$f \circ g$ 是[偶函数](@entry_id:163605)。
-   对于 $g \circ f$：$(g \circ f)(-x) = g(f(-x)) = g(f(x)) = (g \circ f)(x)$。因为 $f$ 是偶函数，$f(-x)=f(x)$。因此，$g \circ f$ 也是[偶函数](@entry_id:163605)。
结论是，当[偶函数](@entry_id:163605)和奇[函数复合](@entry_id:144881)时，无论内外顺序如何，结果都是[偶函数](@entry_id:163605)。

### 深入探讨：边界情形与反例

一个理论的生命力不仅在于它能解释什么，更在于它清晰地界定了自己不适用的范围。本节将探讨当基本定理的条件被放宽或颠倒时，会发生什么有趣的现象。

#### 当内函数不连续时

基本定理要求内外函数都连续。如果内函数 $g$ 在点 $c$ 不连续，复合函数 $f \circ g$ 通常也会在 $c$ 处不连续。但存在一个重要的例外：如果外函数 $f$ 恰好能“弥合”或“吸收”$g$ 的[不连续性](@entry_id:144108)，那么 $f \circ g$ 仍然可能连续。

这种情况发生的机制是：即使当 $x$ 趋近于 $c$ 时，$g(x)$ 的极限 $\lim_{x \to c} g(x) = L$ 与其函数值 $g(c) = M$ 不同（即 $g$ 在 $c$ 处有[可去间断点](@entry_id:146730)），只要外函数 $f$ 在 $L$ 和 $M$ 这两点的值恰好相等，即 $f(L) = f(M)$，那么复合[函数的极限](@entry_id:158708)值和函数值就会吻合。
$$ \lim_{x \to c} f(g(x)) = f(\lim_{x \to c} g(x)) = f(L) $$
$$ (f \circ g)(c) = f(g(c)) = f(M) $$
如果 $f(L) = f(M)$，那么 $\lim_{x \to c} (f \circ g)(x) = (f \circ g)(c)$，即 $f \circ g$ 在 $c$ 处连续。

一个具体的例子是 [@problem_id:1289638]：
设 $f(x) = x^2 - x$ 和 $g(x) = \begin{cases} x  \text{if } x \neq 0 \\ 1  \text{if } x = 0 \end{cases}$。
-   $f(x)$ 是一个非平凡的[连续函数](@entry_id:137361)。
-   $g(x)$ 在 $x=0$ 处不连续，因为 $\lim_{x \to 0} g(x) = 0$ 但 $g(0) = 1$。
-   复合函数 $h(x) = f(g(x))$ 在 $x=0$ 的连续性如何？
    -   极限值为 $\lim_{x \to 0} h(x) = \lim_{x \to 0} f(g(x)) = f(\lim_{x \to 0} g(x)) = f(0) = 0^2 - 0 = 0$。
    -   函数值为 $h(0) = f(g(0)) = f(1) = 1^2 - 1 = 0$。
    -   由于极限值等于函数值， $h(x)$ 在 $x=0$ 处连续。

更复杂的情况出现在内函数是类似[狄利克雷函数](@entry_id:140770)的[病态函数](@entry_id:142184)时 [@problem_id:1289633]。例如，内函数在有理数点和无理数点取不同的表达式。复合函数可能在某些特定的点上变得连续，这些点恰好使得来自[有理数和无理数](@entry_id:173349)两条路径的函数值，经过外函数映射后，最终汇合到同一点。这表明[复合函数](@entry_id:147347)连续性的分析可能非常精细。

#### 定理的逆命题

基本定理的逆命题是：“如果 $f \circ g$ 在 $c$ 处连续，那么 $f$ 在 $g(c)$ 处连续且 $g$ 在 $c$ 处连续”。这个逆命题通常是**错误**的。

例如，如果 $f(x)$ 是一个[常数函数](@entry_id:152060) $f(x)=k$，那么 $f \circ g$ 也是常数函数 $k$，因此处处连续，而这与 $g$ 是否连续毫无关系。反之，如果 $g(x)$ 是常数函数 $g(x)=k$，只要 $f$ 在 $k$ 点有定义， $f \circ g$ 就是常数函数 $f(k)$，因此也连续，这与 $f$ 在其他地方的行为无关。

然而，在对**外函数**施加一个额外且重要的条件后，我们可以得到一个部分的逆定理。

**定理（内函数连续性的推断）**
设 $h(x) = g(f(x))$ 在点 $c$ 处连续。如果外函数 $g$ 不仅连续，而且是**严格单调**的，那么内函数 $f$ 必须在点 $c$ 处连续。[@problem_id:1289597]

**证明思路**：一个在区间上连续且严格单调的函数，其反函数存在且也连续。由于 $g$ 是连续且严格单调的，其[反函数](@entry_id:141256) $g^{-1}$ 存在且连续。我们可以通过 $g^{-1}$ 来“解出” $f$：
$$ f(x) = g^{-1}(g(f(x))) = g^{-1}(h(x)) $$
现在，$f$ 被表示为两个函数的复合：$g^{-1} \circ h$。我们已知 $h$ 在 $c$ 处连续，而 $g^{-1}$ 在其定义域上（即 $g$ 的值域）是连续的，特别地，它在 $h(c)=g(f(c))$ 这一点是连续的。根据我们已经学过的[复合函数](@entry_id:147347)连续性基本定理，$f = g^{-1} \circ h$ 必须在 $c$ 处连续。严格[单调性](@entry_id:143760)是此论证的关键。

#### 弱化的连续性条件

如果我们将“连续”替换为较弱的“单侧连续”（例如右连续，$\lim_{x \to a^+} h(x) = h(a)$），定理会发生什么变化？

结论是，外函数的（双侧）连续性起着主导作用。
-   **真命题**：如果 $g$ 在 $c$ 处右连续，且 $f$ 在 $g(c)$ 处**连续**（双侧），那么 $f \circ g$ 在 $c$ 处是右连续的。[@problem_id:1289615]
    证明思路与基本定理类似：$\lim_{x \to c^+} f(g(x)) = f(\lim_{x \to c^+} g(x)) = f(g(c))$。这里的关键步骤 $\lim f(u) = f(\lim u)$ 依赖于 $f$ 在极限点 $g(c)$ 的完全连续性。

-   **假命题**：如果 $g$ 在 $c$ 处连续（或右连续），而 $f$ 仅在 $g(c)$ 处**右连续**，那么 $f \circ g$ 不一定在 $c$ 处右连续。[@problem_id:1289615]
    这里的陷阱在于，即使输入 $x$ 从右侧趋近于 $c$ ($x \to c^+$)，内函数 $g(x)$ 的输出值却可能从**两侧**（即大于和小于 $g(c)$）逼近 $g(c)$。如果 $f$ 在 $g(c)$ 处有跳跃，仅有[右连续性](@entry_id:170543)，那么当 $g(x)$ 从左侧（小于 $g(c)$ 的值）逼近 $g(c)$ 时，$f(g(x))$ 的行为是未知的，可能导致 $f \circ g$ 的[右极限](@entry_id:140515)不存在。

一个经典的 counterexample 如下：
设 $c=0$, $g(0)=0$。考虑内函数 $g(x) = x \sin(1/x)$ for $x>0$，$g(0)=0$。这个函数在 $0$ 处是右连续的，因为 $|x \sin(1/x)| \le |x|$。外函数 $f(t) = \begin{cases} 1,  t \ge 0 \\ 0,  t  0 \end{cases}$。这个函数在 $t=0$ 处是右连续的。然而，当 $x \to 0^+$ 时，$g(x)$ 会在正值和负值之间无限[振荡](@entry_id:267781)。因此，$f(g(x))$ 会在 $1$ 和 $0$ 之间无限跳动，导致 $\lim_{x \to 0^+} f(g(x))$ 不存在。所以 $f \circ g$ 在 $0$ 处不是右连续的。

#### [一致连续性](@entry_id:140948)

一致连续性是比普通连续性更强的性质。它要求对任意 $\epsilon > 0$，所找到的 $\delta$ 与点的位置无关，在整个定义域上“一致”有效。那么，[复合函数](@entry_id:147347)能否保持一致连续性？

-   **一致连续 $\circ$ 一致连续 $\implies$ 一致连续**。这是成立的，证明思路与 $\epsilon-\delta$ 证明类似，只是 $\delta$ 的选择与点无关。
-   然而，如果只有一个函数是[一致连续](@entry_id:140948)的，情况就变得复杂。特别是，外函数的一致连续性不足以保证复合函数的一致连续性。

**反例**：一个[一致连续](@entry_id:140948)的函数与一个仅是连续（但非一致连续）的[函数复合](@entry_id:144881)，结果可能不是[一致连续](@entry_id:140948)的。[@problem_id:1289616]
考虑 $f(x) = x$ 和 $g(x) = x^2$。
-   $f(x)$ 是[一致连续](@entry_id:140948)的（可取 $\delta = \epsilon$）。
-   $g(x) = x^2$ 在 $\mathbb{R}$ 上是连续的，但不是一致连续的。因为它的斜率 $|g'(x)|=2|x|$ 可以任意大。
-   复合函数 $h(x) = f(g(x)) = x^2$。正如对 $g(x)$ 的分析， $h(x)$ 在 $\mathbb{R}$ 上不是一致连续的。我们可以取两点 $x_n = n$ 和 $y_n = n + 1/n$。当 $n \to \infty$ 时，它们的距离 $|x_n - y_n| = 1/n \to 0$。但是，函数值的差 $|h(x_n) - h(y_n)| = |n^2 - (n+1/n)^2| = | -2 - 1/n^2 | \to 2$。这违反了一致连续性的要求：对于 $\epsilon=1$，无论 $\delta$ 多小，我们总能找到靠得很近的两点，其函数值之差大于1。

这个例子说明，内函数 $g$ 的行为——特别是它如何“拉伸”其定义域——对[复合函数](@entry_id:147347)的一致连续性有决定性影响。如果内函数本身不是[一致连续](@entry_id:140948)的，它可能将相距很近的输入点映射到相距很远的点，即使外函数 $f$ 是[一致连续](@entry_id:140948)的，也无法弥补这种拉伸效应。