## 引言
在求解描述物理世界动态行为的[微分方程](@entry_id:264184)时，尤其是带有特定初始条件的初值问题（IVP），我们常常面临复杂的分析挑战。传统方法虽然有效，但在处理复杂的[驱动函数](@entry_id:268893)或高阶系统时，过程可能变得异常繁琐。拉普拉斯变换为此提供了一种革命性的、系统化的解决方案。它通过一种巧妙的[积分变换](@entry_id:186209)，将一个棘手的时间域[微分方程](@entry_id:264184)转化为一个简单的频率域[代数方程](@entry_id:272665)，从而将微积分问题降级为代数问题，大大降低了求解的难度。

本文旨在全面介绍如何运用[拉普拉斯变换](@entry_id:159339)[求解初值问题](@entry_id:170405)。在“原理与机制”一章中，我们将深入探讨该方法的核心思想，包括导数变换、[部分分式分解](@entry_id:159208)，以及如何处理不连续和脉冲输入。接下来的“应用与交叉学科联系”章节将展示拉普拉斯变换如何在电气工程、机械振动、[化学反应](@entry_id:146973)和控制理论等不同领域中作为一种通用语言，解决实际的动态系统问题。最后，通过“动手实践”部分提供的一系列练习，您将有机会亲手应用所学知识，巩固理解。让我们首先进入第一章，揭开拉普拉斯变换的神秘面纱，学习其背后的基本原理与工作机制。

## 原理与机制

[拉普拉斯变换](@entry_id:159339)为求解[线性常微分方程](@entry_id:276013)，特别是初始值问题（IVP），提供了一套强有力的系统性方法。其核心思想在于将一个定义在时间域（$t$ 域）内的[微分方程](@entry_id:264184)，通过[积分变换](@entry_id:186209)，转化为一个在复频率域（$s$ 域）内的[代数方程](@entry_id:272665)。这种转换的巨大优势在于，[微分](@entry_id:158718)和积分运算在 $t$ 域中是复杂的操作，但在 $s$ 域中则分别对应于简单的乘法和除法。这使得我们能够在一个更简单的代数框架内求解问题，然后通过[逆变](@entry_id:192290)换返回到原始的时间域，从而得到问题的解。

求解初始值问题的过程通常遵循一个三步流程：

1.  **变换**：对[微分方程](@entry_id:264184)的每一项应用拉普拉斯变换。利用其导数变换性质，初始条件被自动地、无缝地整合到新的方程中。
2.  **求解**：得到的方程是一个关于未知函数拉普拉斯变换形式 $Y(s)$ 的[代数方程](@entry_id:272665)。通过纯代数操作，解出 $Y(s)$。
3.  **[逆变](@entry_id:192290)换**：对 $Y(s)$ 应用[拉普拉斯逆变换](@entry_id:198541)，得到原问题的解 $y(t)$。

这一过程的基石是[拉普拉斯变换](@entry_id:159339)对导数的处理方式。对于一个函数 $y(t)$，其拉普拉斯变换为 $Y(s) = \mathcal{L}\{y(t)\}$，其一阶和[二阶导数](@entry_id:144508)的变换遵循以下规则：
$$ \mathcal{L}\{y'(t)\} = sY(s) - y(0) $$
$$ \mathcal{L}\{y''(t)\} = s^2Y(s) - sy(0) - y'(0) $$
推广到 $n$ 阶导数，其变换为：
$$ \mathcal{L}\{y^{(n)}(t)\} = s^n Y(s) - s^{n-1}y(0) - s^{n-2}y'(0) - \dots - y^{(n-1)}(0) $$
观察这些公式可以发现，[初始条件](@entry_id:152863) $y(0), y'(0), \dots, y^{(n-1)}(0)$ 作为已知常数，直接嵌入到了变换后的代数方程中。这正是拉普拉斯变换法在求解初始值问题时如此高效和直接的原因。

### 求解[常系数齐次方程](@entry_id:172157)

我们从最基础的情形开始：求解[常系数](@entry_id:269842)[线性齐次微分方程](@entry_id:165420)。这类方程的拉普拉斯变换将产生一个关于 $Y(s)$ 的表达式，其形式为一个[有理函数](@entry_id:154279)，即两个多项式的比值。求解 $y(t)$ 的关键在于对这个[有理函数](@entry_id:154279)进行分解并逐项求[逆变](@entry_id:192290)换。

#### 情形一：[特征方程](@entry_id:265849)有不同实根

考虑一个典型的二阶初始值问题 [@problem_id:22159]：
$$ y''(t) - 5y'(t) + 6y(t) = 0, \quad y(0) = 1, \quad y'(0) = 1 $$

首先，我们对整个方程进行拉普拉斯变换。利用导数变换性质，我们得到：
$$ (s^2Y(s) - sy(0) - y'(0)) - 5(sY(s) - y(0)) + 6Y(s) = 0 $$

接着，代入[初始条件](@entry_id:152863) $y(0)=1$ 和 $y'(0)=1$：
$$ (s^2Y(s) - s - 1) - 5(sY(s) - 1) + 6Y(s) = 0 $$

现在，这是一个关于 $Y(s)$ 的代数方程。我们将所有含 $Y(s)$ 的项合并，其余项移到等式另一侧：
$$ (s^2 - 5s + 6)Y(s) - s - 1 + 5 = 0 $$
$$ (s^2 - 5s + 6)Y(s) = s - 4 $$

求解 $Y(s)$：
$$ Y(s) = \frac{s-4}{s^2 - 5s + 6} $$

分母 $s^2 - 5s + 6$ 是方程的**[特征多项式](@entry_id:150909)**在变量 $s$ 下的形式，其根 $s=2$ 和 $s=3$ 是 $Y(s)$ 的**极点**。为了求[逆变](@entry_id:192290)换，我们使用**[部分分式分解](@entry_id:159208)**（Partial Fraction Decomposition）：
$$ Y(s) = \frac{s-4}{(s-2)(s-3)} = \frac{A}{s-2} + \frac{B}{s-3} $$
通过计算可得 $A=2$ 和 $B=-1$。因此，
$$ Y(s) = \frac{2}{s-2} - \frac{1}{s-3} $$

最后一步是进行[逆变](@entry_id:192290)换。利用已知的变换对 $\mathcal{L}\{e^{at}\} = \frac{1}{s-a}$，我们逐项进行[逆变](@entry_id:192290)换：
$$ y(t) = \mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{2}{s-2}\right\} - \mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{1}{s-3}\right\} = 2e^{2t} - e^{3t} $$
这便是该初始值问题的解。整个过程将一个[微分](@entry_id:158718)问题转化为一个纯粹的代数和查表问题。

#### 情形二：特征方程有复数根

当系统的[特征方程](@entry_id:265849)有复数根时，解通常表现为[振荡](@entry_id:267781)行为。拉普拉斯变换通过**[配方法](@entry_id:265480)**（Completing the Square）优雅地处理这种情况。

考虑如下初始值问题 [@problem_id:2200221]：
$$ y''(t) - 4y'(t) + 8y(t) = 0, \quad y(0) = 0, \quad y'(0) = 1 $$

变换方程并代入[初始条件](@entry_id:152863)：
$$ (s^2Y(s) - s(0) - 1) - 4(sY(s) - 0) + 8Y(s) = 0 $$
$$ (s^2 - 4s + 8)Y(s) - 1 = 0 $$
$$ Y(s) = \frac{1}{s^2 - 4s + 8} $$

分母 $s^2 - 4s + 8$ 没有实数根。我们对其进行配方，使其形式匹配包含指数衰减的正弦或余弦函数的[拉普拉斯变换](@entry_id:159339)：
$$ s^2 - 4s + 8 = (s^2 - 4s + 4) + 4 = (s-2)^2 + 2^2 $$
于是，$Y(s)$ 变为：
$$ Y(s) = \frac{1}{(s-2)^2 + 2^2} $$

我们回忆两个关键的变换对：
$$ \mathcal{L}\{e^{at}\cos(bt)\} = \frac{s-a}{(s-a)^2 + b^2} $$
$$ \mathcal{L}\{e^{at}\sin(bt)\} = \frac{b}{(s-a)^2 + b^2} $$
我们的 $Y(s)$ 形式上接近于[正弦变换](@entry_id:754896)。通过在分子和分母上乘以常数 $2$ 来匹配形式：
$$ Y(s) = \frac{1}{2} \cdot \frac{2}{(s-2)^2 + 2^2} $$

现在可以轻易地求出[逆变](@entry_id:192290)换，其中 $a=2$，$b=2$：
$$ y(t) = \frac{1}{2} \mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{2}{(s-2)^2 + 2^2}\right\} = \frac{1}{2}e^{2t}\sin(2t) $$
这个解描述了一个振幅按[指数增长](@entry_id:141869)的[振荡](@entry_id:267781)系统，这与特征方程的复数根 $r = 2 \pm 2i$ 的正实部所预示的行为完全一致。

#### 情形三：[特征方程](@entry_id:265849)有重根

当特征方程存在重根时，解中会出现形如 $t^k e^{at}$ 的项。在 $s$ 域中，这对应于形如 $\frac{1}{(s-a)^{k+1}}$ 的项。考虑一个三阶问题来说明这一点，例如与问题 [@problem_id:2200188] 相关的齐次部分 $y''' - y'' = 0$。其[特征方程](@entry_id:265849)为 $r^3 - r^2 = r^2(r-1) = 0$，有根 $r=0$（二重根）和 $r=1$。若我们通过拉普拉斯变换求解，得到的 $Y(s)$ 的分母将是 $s^3 - s^2 = s^2(s-1)$。[部分分式分解](@entry_id:159208)将包含 $\frac{A}{s} + \frac{B}{s^2} + \frac{C}{s-1}$ 这样的项。利用[逆变](@entry_id:192290)换规则 $\mathcal{L}^{-1}\{\frac{n!}{s^{n+1}}\} = t^n$，我们知道 $\mathcal{L}^{-1}\{\frac{1}{s}\} = 1$ 且 $\mathcal{L}^{-1}\{\frac{1}{s^2}\} = t$。这与我们从特征根方法中预期的解 $C_1 + C_2 t + C_3 e^t$ 完全吻合。

### 处理非[齐次方程](@entry_id:163650)与外部输入

[拉普拉斯变换](@entry_id:159339)在处理非[齐次微分方程](@entry_id:166017)时显示出其真正的威力，特别是当[驱动项](@entry_id:165986)（forcing function）不连续或形式复杂时。

设非齐次方程为 $ay'' + by' + cy = g(t)$。变换后，方程变为：
$$ (as^2 + bs + c)Y(s) - (\text{包含初始条件的多项式}) = G(s) $$
其中 $G(s) = \mathcal{L}\{g(t)\}$。解出 $Y(s)$ 得到：
$$ Y(s) = \frac{G(s) + (\text{初始条件多项式})}{as^2 + bs + c} $$
解 $y(t)$ 由两部分贡献：一部分来自初始条件（[零输入响应](@entry_id:274925)），另一部分来[自驱动](@entry_id:197229)项 $g(t)$（[零状态响应](@entry_id:273280)）。

例如，考虑问题 `y'''(t) - y''(t) = 6`，[初始条件](@entry_id:152863)为 $y(0) = 1, y'(0) = 0, y''(0) = 2$ [@problem_id:2200188]。
变换方程：
$$ (s^3 Y - s^2 y(0) - s y'(0) - y''(0)) - (s^2 Y - s y(0) - y'(0)) = \mathcal{L}\{6\} $$
代入初始条件和 $\mathcal{L}\{6\} = \frac{6}{s}$：
$$ (s^3 Y - s^2 - 2) - (s^2 Y - s) = \frac{6}{s} $$
$$ (s^3 - s^2)Y(s) = s^2 - s + 2 + \frac{6}{s} = \frac{s^3 - s^2 + 2s + 6}{s} $$
$$ Y(s) = \frac{s^3 - s^2 + 2s + 6}{s(s^3 - s^2)} = \frac{s^3 - s^2 + 2s + 6}{s^3(s-1)} $$

对此[有理函数](@entry_id:154279)进行[部分分式分解](@entry_id:159208)：
$$ Y(s) = \frac{A}{s} + \frac{B}{s^2} + \frac{C}{s^3} + \frac{D}{s-1} $$
计算系数可得 $A=-7, B=-8, C=-6, D=8$。
$$ Y(s) = -\frac{7}{s} - \frac{8}{s^2} - \frac{6}{s^3} + \frac{8}{s-1} $$
利用 $\mathcal{L}^{-1}\{\frac{n!}{s^{n+1}}\} = t^n$，我们有 $\mathcal{L}^{-1}\{\frac{1}{s^2}\} = t$ 和 $\mathcal{L}^{-1}\{\frac{2}{s^3}\} = t^2$。因此，
$$ y(t) = -7 - 8t - 3t^2 + 8e^t $$
这一结果与使用[待定系数法](@entry_id:166225)等其他方法得到的结果完全吻合。重要的是，拉普拉斯变换提供了一个统一的框架来同时处理齐次[部分和](@entry_id:162077)非齐次部分，而无需分别求解。

### 应对不连续与脉冲输入

拉普拉斯变换处理不连续和[脉冲函数](@entry_id:273257)的能力是其在工程和物理领域广泛应用的关键。

#### [亥维赛阶跃函数](@entry_id:268807)与第二位移定理

**[亥维赛阶跃函数](@entry_id:268807)**（Heaviside step function），记作 $u(t-c)$，是描述“开关”行为的理想化模型：
$$ u(t-c) = \begin{cases} 0,  t  c \\ 1,  t \ge c \end{cases} $$
它代表在时刻 $t=c$ 开启一个持续的单位信号。其[拉普拉斯变换](@entry_id:159339)为：
$$ \mathcal{L}\{u(t-c)\} = \frac{e^{-cs}}{s} $$

更重要的是**第二位移定理**（或称[时移定理](@entry_id:173986)），它描述了一个被延迟并“开启”的函数 $f(t)$ 的变换：
$$ \mathcal{L}\{f(t-c)u(t-c)\} = e^{-cs}F(s), \quad \text{其中 } F(s) = \mathcal{L}\{f(t)\} $$
其逆变换形式同样重要：
$$ \mathcal{L}^{-1}\{e^{-cs}F(s)\} = f(t-c)u(t-c) $$
这一定理意味着 $s$ 域中的指数因子 $e^{-cs}$ 对应于 $t$ 域中的时间延迟 $c$。

考虑一个简单的一阶系统，其输入在 $t=1$ 时刻开启 [@problem_id:22178]：
$$ y' + y = u(t-1), \quad y(0) = 0 $$
变换方程得到：
$$ sY(s) - y(0) + Y(s) = \frac{e^{-s}}{s} \implies (s+1)Y(s) = \frac{e^{-s}}{s} $$
$$ Y(s) = e^{-s} \frac{1}{s(s+1)} $$
这里的 $e^{-s}$ 是[延迟因子](@entry_id:201043)。我们先处理剩余部分 $F(s) = \frac{1}{s(s+1)}$。通过[部分分式分解](@entry_id:159208)， $F(s) = \frac{1}{s} - \frac{1}{s+1}$。其[逆变](@entry_id:192290)换是 $f(t) = 1 - e^{-t}$。
现在，应用第二位移定理的逆变换形式：
$$ y(t) = \mathcal{L}^{-1}\{e^{-s}F(s)\} = f(t-1)u(t-1) = (1 - e^{-(t-1)})u(t-1) $$
这个解直观地表示：在 $t=1$ 之前，系统响应为零；在 $t=1$ 之后，系统开始响应，其形式如同在 $t=0$ 时刻受到输入 $1$ 的响应，但整体被平移了 $1$ 个时间单位。

我们可以用[阶跃函数](@entry_id:159192)的组合来表示更复杂的输入，如一个矩形脉冲 [@problem_id:2200234]。一个从 $t=1$ 到 $t=4$ 的幅度为 $10$ 的脉冲可以表示为 $g(t) = 10(u(t-1) - u(t-4))$。[拉普拉斯变换的线性性质](@entry_id:166188)使得我们可以分别处理这两个阶跃函数，最终得到一个由两个延迟响应叠加而成的完整解。

#### 狄拉克δ函数与脉冲响应

**[狄拉克δ函数](@entry_id:153299)**（Dirac delta function），记作 $\delta(t-c)$，是描述在时刻 $t=c$ 发生的一个瞬时、强度为1的脉冲或冲击的理想化数学工具。其定义为其在包含 $c$ 的任何区间上的积分为1，而在其他地方为0。它的[拉普拉斯变换](@entry_id:159339)异常简洁：
$$ \mathcal{L}\{\delta(t-c)\} = e^{-cs} $$
特别地，当脉冲发生在 $t=0$ 时，$\mathcal{L}\{\delta(t)\} = 1$。

考虑一个受两次脉冲冲击的谐振器 [@problem_id:2200236]：
$$ y''(t) + 9y(t) = \delta(t) + \delta(t - \pi/2), \quad y(0)=0, y'(0)=1 $$
对该方程进行变换（注意，[初始条件](@entry_id:152863)适用于 $t=0^-$，即脉冲发生前）：
$$ (s^2Y(s) - s y(0) - y'(0)) + 9Y(s) = \mathcal{L}\{\delta(t)\} + \mathcal{L}\{\delta(t - \pi/2)\} $$
$$ (s^2 + 9)Y(s) - 1 = 1 + e^{-(\pi/2)s} $$
$$ Y(s) = \frac{2}{s^2+9} + \frac{e^{-(\pi/2)s}}{s^2+9} $$
这个表达式包含两项。第一项 $\frac{2}{s^2+9}$ 对应于初始速度和 $t=0$ 时的脉冲共同作用的结果。其[逆变](@entry_id:192290)换为 $\frac{2}{3}\sin(3t)$。第二项包含[延迟因子](@entry_id:201043) $e^{-(\pi/2)s}$。我们令 $F(s) = \frac{1}{s^2+9}$，其[逆变](@entry_id:192290)换为 $f(t) = \frac{1}{3}\sin(3t)$。应用第二位移定理，第二项的[逆变](@entry_id:192290)换为 $\frac{1}{3}\sin(3(t-\pi/2))u(t-\pi/2)$。
因此，总的解为：
$$ y(t) = \frac{2}{3}\sin(3t) + \frac{1}{3}\sin(3(t - \pi/2))u(t - \pi/2) $$
解清晰地表明，系统的响应是两个正弦[振荡](@entry_id:267781)的叠加：一个从 $t=0$ 开始，另一个在 $t=\pi/2$ 时刻被第二个脉冲触发。

### 扩展应用领域

拉普拉斯变换的[适用范围](@entry_id:636189)远不止于单一的[常系数微分方程](@entry_id:172755)。

#### [线性微分方程组](@entry_id:155297)

对于耦合的[线性微分方程组](@entry_id:155297)，[拉普拉斯变换](@entry_id:159339)能将其转化为一个[代数方程](@entry_id:272665)组，从而大大简化求解过程。考虑一个 predator-prey 模型 [@problem_id:2200250]：
$$ \frac{dx}{dt} = y, \quad x(0)=0 $$
$$ \frac{dy}{dt} = -x, \quad y(0)=1 $$
对两个方程分别进行[拉普拉斯变换](@entry_id:159339)，令 $X(s) = \mathcal{L}\{x(t)\}$ 和 $Y(s) = \mathcal{L}\{y(t)\}$：
$$ sX(s) - x(0) = Y(s) \implies sX(s) = Y(s) $$
$$ sY(s) - y(0) = -X(s) \implies sY(s) - 1 = -X(s) $$
我们得到了一个关于 $X(s)$ 和 $Y(s)$ 的线性[代数方程](@entry_id:272665)组。将第一个方程代入第二个方程：
$$ s(sX(s)) - 1 = -X(s) \implies s^2X(s) + X(s) = 1 $$
$$ (s^2+1)X(s) = 1 \implies X(s) = \frac{1}{s^2+1} $$
对其进行逆变换，我们立刻得到 prey 种群偏离量的解：
$$ x(t) = \mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{1}{s^2+1}\right\} = \sin(t) $$
同样可以解出 $Y(s) = sX(s) = \frac{s}{s^2+1}$，得到 $y(t) = \cos(t)$。

#### 积分与积分-[微分方程](@entry_id:264184)

[拉普拉斯变换](@entry_id:159339)对于包含积分的方程同样有效，这得益于**[卷积定理](@entry_id:264711)**。两个函数 $f(t)$ 和 $g(t)$ 的卷积定义为 $(f*g)(t) = \int_0^t f(t-\tau)g(\tau)d\tau$。卷积定理指出：
$$ \mathcal{L}\{(f*g)(t)\} = F(s)G(s) $$
即时间域的卷积对应于频率域的乘积。

考虑一个 Volterra 积分方程 [@problem_id:2200191]：
$$ y(t) = t + \int_0^t \sin(t-\tau) y(\tau) d\tau $$
我们可以识别出积分项正是 $\sin(t)$ 和 $y(t)$ 的卷积。令 $k(t) = \sin(t)$，方程可以写作 $y(t) = t + (k*y)(t)$。
对整个方程进行拉普拉斯变换：
$$ Y(s) = \mathcal{L}\{t\} + \mathcal{L}\{(k*y)(t)\} = \frac{1}{s^2} + K(s)Y(s) $$
其中 $K(s) = \mathcal{L}\{\sin(t)\} = \frac{1}{s^2+1}$。代入并求解 $Y(s)$：
$$ Y(s) = \frac{1}{s^2} + \frac{1}{s^2+1}Y(s) \implies Y(s) \left(1 - \frac{1}{s^2+1}\right) = \frac{1}{s^2} $$
$$ Y(s) \left(\frac{s^2}{s^2+1}\right) = \frac{1}{s^2} \implies Y(s) = \frac{s^2+1}{s^4} = \frac{1}{s^2} + \frac{1}{s^4} $$
进行逆变换得到最终解：
$$ y(t) = \mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{1}{s^2}\right\} + \mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{1}{s^4}\right\} = t + \frac{t^3}{3!} = t + \frac{t^3}{6} $$
卷积定理巧妙地将一个复杂的积分方程转化为了一个简单的代数问题。

#### 变系数[微分方程](@entry_id:264184)

虽然拉普拉斯变换主要用于[常系数](@entry_id:269842)方程，但对于某些特定形式的变系数方程，它也能发挥作用。这通常依赖于 $s$ 域的[微分性质](@entry_id:275298)：
$$ \mathcal{L}\{t f(t)\} = -\frac{d}{ds}F(s) $$
考虑这样一个变系数问题 [@problem_id:2200184]：
$$ y'' + ty' + y = 2t, \quad y(0)=0, y'(0)=1 $$
对各项进行变换：
$$ \mathcal{L}\{y''\} = s^2Y - sy(0) - y'(0) = s^2Y - 1 $$
$$ \mathcal{L}\{y\} = Y $$
$$ \mathcal{L}\{2t\} = \frac{2}{s^2} $$
对于核心项 $ty'$，我们应用 $s$ 域[微分性质](@entry_id:275298)，令 $f(t) = y'(t)$，则 $F(s) = \mathcal{L}\{y'\} = sY - y(0) = sY$。
$$ \mathcal{L}\{ty'\} = -\frac{d}{ds}(sY) = -(Y + sY') $$
将所有变换后的项组合起来：
$$ (s^2Y - 1) - (Y + sY') + Y = \frac{2}{s^2} $$
$$ s^2Y - 1 - sY' = \frac{2}{s^2} $$
整理后得到一个关于 $Y(s)$ 的[一阶微分方程](@entry_id:173139)：
$$ Y' - sY = -\frac{1}{s} - \frac{2}{s^3} $$
虽然我们已经将一个[二阶ODE](@entry_id:204212)转化为了一个一阶ODE，但这个新的ODE求解仍然可能复杂。然而，在这个特定的问题中，我们可以通过观察或尝试简单解来发现 $y(t)=t$ 恰好是原方程和[初始条件](@entry_id:152863)的解，因此它就是唯一解。这个例子旨在展示[拉普拉斯变换](@entry_id:159339)能够将某些变系数ODE转化为 $s$ 域中的（可能更简单的）[微分方程](@entry_id:264184)。

### 分析系统[稳态](@entry_id:182458)行为：[终值定理](@entry_id:272601)

在许多工程应用中，我们关心的不是完整的瞬态响应，而是系统在时间趋于无穷时的最终状态，即**[稳态响应](@entry_id:173787)**（steady-state response）。**[终值定理](@entry_id:272601)**（Final Value Theorem, FVT）提供了一个直接从 $Y(s)$ 计算[稳态](@entry_id:182458)值 $\lim_{t \to \infty} y(t)$ 的捷径，而无需进行[逆变](@entry_id:192290)换。

定理叙述如下：如果函数 $y(t)$ 及其导数 $y'(t)$ 都有[拉普拉斯变换](@entry_id:159339)，并且当 $t \to \infty$ 时 $y(t)$ 趋于一个有限的极限，那么：
$$ \lim_{t \to \infty} y(t) = \lim_{s \to 0} sY(s) $$
该定理成立的一个关键前提是系统稳定，即 $sY(s)$ 的所有极点都必须位于复平面的左半平面（即实部为负）。

考虑一个有阻尼的谐振器，其位移由以下方程描述 [@problem_id:2200218]：
$$ y''(t) + 5y'(t) + 12y(t) = 30, \quad y(0)=2, y'(0)=-1 $$
首先，我们求出 $Y(s)$。变换方程并代入初始条件：
$$ (s^2Y - 2s - (-1)) + 5(sY - 2) + 12Y = \frac{30}{s} $$
$$ (s^2 + 5s + 12)Y(s) = 2s - 1 + 10 + \frac{30}{s} = 2s + 9 + \frac{30}{s} $$
$$ Y(s) = \frac{2s^2 + 9s + 30}{s(s^2 + 5s + 12)} $$
在进行繁琐的逆变换之前，我们检查是否可以使用[终值定理](@entry_id:272601)。系统的特征方程为 $r^2+5r+12=0$，其根的实部为 $-5/2  0$，因此系统是稳定的，FVT适用。
我们计算 $\lim_{s \to 0} sY(s)$：
$$ \lim_{t \to \infty} y(t) = \lim_{s \to 0} s \left[ \frac{2s^2 + 9s + 30}{s(s^2 + 5s + 12)} \right] = \lim_{s \to 0} \frac{2s^2 + 9s + 30}{s^2 + 5s + 12} $$
将 $s=0$ 代入：
$$ y_{ss} = \frac{0 + 0 + 30}{0 + 0 + 12} = \frac{30}{12} = 2.5 $$
因此，该传感器的尖端最终将稳定在 $2.5$ µm 的位移处。[终值定理](@entry_id:272601)让我们能够绕过复杂的逆变换步骤，直接洞察系统的长期行为，这在[控制系统设计](@entry_id:273663)和分析中是一个极其有用的工具。