## 引言
[微分学](@entry_id:175024)的核心在于量化变化的速率，而链式法则正是处理相互关联的变量变化时不可或缺的工具。当我们遇到的函数关系并非直接，而是通过一个或多个中间步骤层层“嵌套”而成时，例如一个物理量依赖于另一个随时间变化的几何参数，传统的[求导法则](@entry_id:145443)便显得力不从心。

这就引出了一个根本问题：如何系统性地计算这类复合函数 (composite functions) 的导数？链式法则为这个问题提供了优雅而强大的解答，它揭示了变化率如何在函数的链条中进行传递和复合。

本文将带领读者全面掌握链式法则。在**“原理与机制”**一章中，我们将从单变量函数出发，建立[链式法则](@entry_id:190743)的直观理解和严谨表述，并将其推广至多变量情景。接下来的**“应用与跨学科联系”**一章将展示[链式法则](@entry_id:190743)的巨大威力，通过物理、几何、[热力学](@entry_id:141121)乃至机器学习中的生动实例，揭示其如何成为连接不同学科的桥梁。最后，在**“动手实践”**部分，您将通过解决具体问题，将理论知识转化为实际的解题能力。

现在，让我们首先深入链式法则的核心，理解其基本原理和作用机制。

## 原理与机制

本章在前一章介绍导[数基](@entry_id:634389)本概念的基础上，深入探讨[微分学](@entry_id:175024)中一个至关重要的工具——**[链式法则](@entry_id:190743) (Chain Rule)**。链式法则是处理**复合函数 (composite functions)** 求导的核心技术。在科学与工程的众多领域中，我们遇到的量往往不是直接依赖于某个自变量，而是通过一个或多个中间变量间接联系起来的。[链式法则](@entry_id:190743)为我们提供了一种系统性的方法，来计算这种“层层嵌套”的函数关系中的[瞬时变化率](@entry_id:141382)。

### 单变量函数的[链式法则](@entry_id:190743)

#### 直觉与表述

想象一个函数的求值过程，如同一个生产线。输入一个值 $x$，第一个工位将其加工成 $u=g(x)$；接着，第二个工位再将 $u$ 加工成最终产品 $y=f(u)$。整个过程就构成了一个[复合函数](@entry_id:147347) $y = f(g(x))$。现在的问题是：如果输入 $x$ 有一个微小的变化，最终产品 $y$ 的变化率是多少？

直观地看，$x$ 的变化首先导致 $u$ 的变化，其变化“速率”由 $g'(x)$ 描述。接着，$u$ 的变化又引起 $y$ 的变化，其速率由 $f'(u)$ 描述。链式法则告诉我们，总的变化率是这两个速率的乘积。

形式上，如果函数 $g$ 在点 $x$ 处可导，函数 $f$ 在点 $u=g(x)$ 处可导，那么复合函数 $H(x) = f(g(x))$ 在点 $x$ 处也可导，其导数为：
$$
H'(x) = f'(g(x)) \cdot g'(x)
$$
这个公式的结构值得仔细品味：它由两部分相乘得到。第一部分 $f'(g(x))$ 是“外部函数” $f$ 的导数，但在求导时，它的自变量仍然是“内部函数” $g(x)$。第二部分 $g'(x)$ 则是“内部函数” $g$ 对 $x$ 的导数。

举个例子，假设我们需要求 $h(x) = f(x^3)$ 的导数 [@problem_id:25652]。这里，外部函数是 $f(u)$，内部函数是 $u(x) = x^3$。根据[链式法则](@entry_id:190743)，$h'(x)$ 等于外部函数 $f$ 的导数 $f'(u)$ 在 $u=x^3$ 处的值，乘以内部函数的导数 $(x^3)' = 3x^2$。因此，我们得到：
$$
h'(x) = f'(x^3) \cdot 3x^2 = 3x^2 f'(x^3)
$$
另一个具体的例子是 $H(x) = (\sin(x) + \cos(x))^3$ [@problem_id:25689]。这里，外部函数是 $f(u) = u^3$，内部函数是 $g(x) = \sin(x) + \cos(x)$。它们的导数分别为 $f'(u) = 3u^2$ 和 $g'(x) = \cos(x) - \sin(x)$。应用[链式法则](@entry_id:190743)：
$$
H'(x) = f'(g(x)) \cdot g'(x) = 3(g(x))^2 \cdot (\cos(x) - \sin(x)) = 3(\sin(x) + \cos(x))^2 (\cos(x) - \sin(x))
$$

#### 莱布尼兹记法：一种有力的助记方式

链式法则也可以用莱布尼兹 (Leibniz) 的记法来表达，这种形式在处理多个中间变量时尤其方便。若 $y=f(u)$ 且 $u=g(x)$，则 $y$ 对 $x$ 的导数可以写作：
$$
\frac{dy}{dx} = \frac{dy}{du} \cdot \frac{du}{dx}
$$
这个表达式看起来像是分数的约分，虽然这只是一个形式上的巧合，但它极大地增强了公式的可记忆性。当函数链条更长时，这种记法的优势更加明显。

例如，考虑一个三层复合的函数关系 [@problem_id:25699]：$z = \ln(y)$，$y = u^n$，$u = ax^2 + b$。我们想求 $\frac{dz}{dx}$。我们可以计算出链条上每一环节的导数：
$$
\frac{dz}{dy} = \frac{1}{y}
$$
$$
\frac{dy}{du} = n u^{n-1}
$$
$$
\frac{du}{dx} = 2ax
$$
根据[链式法则](@entry_id:190743)，我们将这些导数[串联](@entry_id:141009)相乘：
$$
\frac{dz}{dx} = \frac{dz}{dy} \cdot \frac{dy}{du} \cdot \frac{du}{dx} = \frac{1}{y} \cdot (n u^{n-1}) \cdot (2ax)
$$
为了得到只用 $x$ 表达的结果，我们将中间变量 $u$ 和 $y$ 替换掉。注意到 $y=u^n$，所以 $\frac{u^{n-1}}{y} = \frac{u^{n-1}}{u^n} = \frac{1}{u}$。代入上式得到：
$$
\frac{dz}{dx} = \frac{2anx}{u} = \frac{2anx}{ax^2+b}
$$
这个例子展示了莱布尼兹记法在处理多级依赖关系时的清晰性和条理性。

#### 迭代复合

[链式法则](@entry_id:190743)可以自然地推广到任意多次的[函数复合](@entry_id:144881)。例如，考虑一个函数的三次迭代复合 $g(x) = f(f(f(x)))$ [@problem_id:2321233]。我们可以把它看作 $f(h(x))$，其中 $h(x)=f(f(x))$。
应用[链式法则](@entry_id:190743)：
$$
g'(x) = f'(h(x)) \cdot h'(x) = f'(f(f(x))) \cdot \frac{d}{dx}(f(f(x)))
$$
对 $f(f(x))$ 再次应用链式法则，得到 $\frac{d}{dx}(f(f(x))) = f'(f(x)) \cdot f'(x)$。将两步合并，便得到三次复合的求导公式：
$$
g'(x) = f'(f(f(x))) \cdot f'(f(x)) \cdot f'(x)
$$
这个优美的模式可以推广到任意 $n$ 次复合。

### 链式法则的基本应用

链式法则不仅仅是一个计算技巧，它也是推导许多重要导数公式和理论性质的基石。

#### [反函数的导数](@entry_id:158287)

一个重要的应用是求**反函数 (inverse function)** 的导数。假设函数 $f$ 是可导且严格单调的，其反函数为 $f^{-1}$。根据[反函数](@entry_id:141256)的定义，我们有恒等式：
$$
f(f^{-1}(y)) = y
$$
这个恒等式对定义域内的所有 $y$ 都成立。现在，我们对等式两边同时关于 $y$ 求导。左边是一个复合函数，需要使用[链式法则](@entry_id:190743)。设 $x = f^{-1}(y)$，则左边的导数为 $f'(f^{-1}(y)) \cdot (f^{-1})'(y)$。右边 $y$ 对自身的导数是 $1$。因此，我们得到：
$$
f'(f^{-1}(y)) \cdot (f^{-1})'(y) = 1
$$
只要 $f'(f^{-1}(y)) \neq 0$，我们就可以解出[反函数的导数](@entry_id:158287)：
$$
(f^{-1})'(y) = \frac{1}{f'(f^{-1}(y))}
$$
这个公式的几何意义是，[反函数](@entry_id:141256)在点 $(y, x)$ 处的[切线斜率](@entry_id:137445)，是原函数在点 $(x, y)$ 处[切线斜率](@entry_id:137445)的倒数。

这个公式的强大之处在于，我们无需知道反函数的显式表达式，就能求出其在某一点的导数值。例如，考虑函数 $f(x) = x^5 + x^3 + x$ [@problem_id:1329245]。这是一个严格递增函数，因此存在反函数 $f^{-1}$。直接求解 $f^{-1}(y)$ 是极其困难的。然而，如果我们想求 $(f^{-1})'(3)$，我们只需要找到一个 $x_0$ 使得 $f(x_0)=3$。通过简单的尝试，我们发现 $f(1) = 1^5+1^3+1 = 3$，所以 $x_0=1$。然后计算原函数在 $x_0=1$ 处的导数：
$$
f'(x) = 5x^4 + 3x^2 + 1 \implies f'(1) = 5(1)^4 + 3(1)^2 + 1 = 9
$$
根据[反函数求导法则](@entry_id:157664)，我们立刻得到：
$$
(f^{-1})'(3) = \frac{1}{f'(1)} = \frac{1}{9}
$$
同样的方法可以用来推导所有基本[反三角函数](@entry_id:170957)的导数公式。以 $y = \arcsin(x)$ 为例 [@problem_id:25644]。其定义等价于 $\sin(y) = x$。对 $\sin(\arcsin(x)) = x$ 两边关于 $x$ 求导：
$$
\cos(\arcsin(x)) \cdot \frac{d}{dx}(\arcsin(x)) = 1
$$
因此，$\frac{d}{dx}(\arcsin(x)) = \frac{1}{\cos(\arcsin(x))}$。设 $y = \arcsin(x)$，则 $\sin(y)=x$。根据[三角恒等式](@entry_id:165065) $\cos^2(y) + \sin^2(y) = 1$，我们有 $\cos(y) = \sqrt{1-\sin^2(y)} = \sqrt{1-x^2}$（这里根据 $\arcsin$ 的值域 $[-\pi/2, \pi/2]$，$\cos(y) \ge 0$，故取[正根](@entry_id:199264)）。代入即得：
$$
\frac{d}{dx}(\arcsin(x)) = \frac{1}{\sqrt{1-x^2}}
$$

#### [反函数的二阶导数](@entry_id:162012)

我们可以进一步应用[链式法则](@entry_id:190743)来计算反函数的**[二阶导数](@entry_id:144508)**。在物理模型中，这可能对应着某个物理量变化率的变化率 [@problem_id:2321261]。从一阶导数公式 $(f^{-1})'(y) = [f'(f^{-1}(y))]^{-1}$ 出发，我们对 $y$ 再次求导。注意到右侧是 $y$ 的[复合函数](@entry_id:147347)，其依赖关系是 $y \to f^{-1}(y) \to f'(f^{-1}(y)) \to [f'(f^{-1}(y))]^{-1}$。应用链式法则和[幂函数](@entry_id:166538)[求导法则](@entry_id:145443)：
$$
(f^{-1})''(y) = \frac{d}{dy} \left( [f'(f^{-1}(y))]^{-1} \right) = -1 \cdot [f'(f^{-1}(y))]^{-2} \cdot \frac{d}{dy}(f'(f^{-1}(y)))
$$
对中间的项 $f'(f^{-1}(y))$ 再次应用链式法则：
$$
\frac{d}{dy}(f'(f^{-1}(y))) = f''(f^{-1}(y)) \cdot (f^{-1})'(y)
$$
代回到[二阶导数](@entry_id:144508)的表达式中，并用 $(f^{-1})'(y) = 1/f'(f^{-1}(y))$ 替换：
$$
(f^{-1})''(y) = -[f'(f^{-1}(y))]^{-2} \cdot f''(f^{-1}(y)) \cdot \frac{1}{f'(f^{-1}(y))} = -\frac{f''(f^{-1}(y))}{[f'(f^{-1}(y))]^3}
$$
这个公式虽然形式复杂，但它完全由原函数 $f$ 的一阶和[二阶导数](@entry_id:144508)决定。

#### [函数对称性](@entry_id:168571)与导数

[链式法则](@entry_id:190743)还能揭示[函数对称性](@entry_id:168571)与其导数性质之间的深刻联系。例如，一个**偶函数 (even function)** 满足 $f(x) = f(-x)$。对这个恒等式两边关于 $x$ 求导 [@problem_id:2321271]。左边是 $f'(x)$。右边是一个[复合函数](@entry_id:147347)，令 $u(x)=-x$，则 $f(-x)=f(u(x))$。应用链式法则，其导数为 $f'(-x) \cdot (-1)$。于是我们得到：
$$
f'(x) = -f'(-x)
$$
这正是**奇函数 (odd function)** 的定义。因此，我们证明了：任何一个可导的偶函数，其导函数必为[奇函数](@entry_id:173259)。类似地，可以证明任何可导的[奇函数](@entry_id:173259)的导函数必为偶函数。

### [多变量函数](@entry_id:145643)的链式法则

当函数依赖于多个变量，而这些变量又各自是其他变量的函数时，[链式法则](@entry_id:190743)就扩展为多变量形式。

#### 基本形式

假设一个量 $P$ 是由中间变量 $u$ 和 $v$ 决定的，即 $P=f(u, v)$。而 $u$ 和 $v$ 又都依赖于两个基本资源 $x$ 和 $y$，即 $u=u(x,y)$ 和 $v=v(x,y)$。我们想知道，当基本资源 $x$ 发生微小变化时，最终产出 $P$ 会如何变化？这对应于计算偏导数 $\frac{\partial P}{\partial x}$。

$x$ 的变化会同时通过两条路径影响 $P$：一条是通过 $u$，另一条是通过 $v$。[多变量链式法则](@entry_id:146671)告诉我们，总的变化率是这两条路径变化率的总和。
$$
\frac{\partial P}{\partial x} = \frac{\partial f}{\partial u} \frac{\partial u}{\partial x} + \frac{\partial f}{\partial v} \frac{\partial v}{\partial x}
$$
同理，对 $y$ 的偏导数为：
$$
\frac{\partial P}{\partial y} = \frac{\partial f}{\partial u} \frac{\partial u}{\partial y} + \frac{\partial f}{\partial v} \frac{\partial v}{\partial y}
$$
例如，在一个经济模型中 [@problem_id:2321248]，生产力 $P$ 是营销饱和度 $u$ 和研发新颖度 $v$ 的函数 $P=f(u,v)$。而 $u$ 和 $v$ 又由资本 $x$ 和劳力 $y$ 决定：$u = c_1 x + d_1 y$，$v = c_2 x + d_2 y$。那么，$P$ 对资本 $x$ 的敏感度（即[偏导数](@entry_id:146280)）为：
$$
\frac{\partial P}{\partial x} = \frac{\partial f}{\partial u} \frac{\partial u}{\partial x} + \frac{\partial f}{\partial v} \frac{\partial v}{\partial x} = \frac{\partial f}{\partial u} \cdot c_1 + \frac{\partial f}{\partial v} \cdot c_2
$$

#### [隐函数求导](@entry_id:137929)

[多变量链式法则](@entry_id:146671)是处理**隐函数 (implicit functions)** 求导的理论基础。考虑一个由方程 $V(x,y)=C$ 定义的隐函数关系 [@problem_id:2321241]。如果我们假设在这条路径的某一段上，$y$ 可以表示为 $x$ 的函数，即 $y=y(x)$，那么原方程就变成了 $V(x, y(x)) = C$。

将这个方程两边对 $x$ 求导。左边是 $x$ 的[复合函数](@entry_id:147347)，应用[多变量链式法则](@entry_id:146671)（这里 $V$ 依赖于 $x$ 和 $y$，而 $y$ 又依赖于 $x$）：
$$
\frac{d}{dx} V(x, y(x)) = \frac{\partial V}{\partial x} \frac{dx}{dx} + \frac{\partial V}{\partial y} \frac{dy}{dx} = V_x + V_y \frac{dy}{dx}
$$
右边常数 $C$ 的导数为 0。于是我们得到：
$$
V_x + V_y y' = 0 \implies y' = -\frac{V_x}{V_y}
$$
这正是我们熟悉的[隐函数求导](@entry_id:137929)公式。要计算[二阶导数](@entry_id:144508) $y''$，我们可以对 $y' = -V_x/V_y$ 再次关于 $x$ 求导，这需要同时使用[商法则](@entry_id:143051)和[链式法则](@entry_id:190743)，因为 $V_x$ 和 $V_y$ 本身也是 $x$ 和 $y(x)$ 的函数。最终可以推导出 $y''$ 关于 $V$ 的各阶偏导数的复杂表达式。

#### [欧拉齐次函数定理](@entry_id:186434)

[链式法则](@entry_id:190743)是证明**[欧拉齐次函数定理](@entry_id:186434) (Euler's Homogeneous Function Theorem)** 的关键。一个函数 $C(\mathbf{n})$ 被称为 $k$ 次齐次函数，如果它满足标度关系 $C(\alpha\mathbf{n}) = \alpha^k C(\mathbf{n})$，其中 $\mathbf{n}=(n_1, \dots, n_m)$ 是变量向量，$\alpha > 0$ 是标度因子。这个性质在物理和经济学中很常见 [@problem_id:2321253]。

为了推导该定理，我们定义一个辅助函数 $g(\alpha) = C(\alpha \mathbf{n})$。我们可以用两种方法计算 $g'(\alpha)$。
第一种方法，直接对 $g(\alpha) = \alpha^k C(\mathbf{n})$ 求导（注意 $C(\mathbf{n})$ 对 $\alpha$ 而言是常数）：
$$
g'(\alpha) = k \alpha^{k-1} C(\mathbf{n})
$$
第二种方法，对 $g(\alpha) = C(\alpha n_1, \dots, \alpha n_m)$ 应用[多变量链式法则](@entry_id:146671)。这里，最终函数是 $C$，中间变量是 $u_i = \alpha n_i$，最终的自变量是 $\alpha$。
$$
g'(\alpha) = \sum_{i=1}^m \frac{\partial C}{\partial u_i} \frac{du_i}{d\alpha} = \sum_{i=1}^m \frac{\partial C}{\partial u_i}(\alpha\mathbf{n}) \cdot n_i
$$
令这两个表达式相等，并取一个特殊的点 $\alpha=1$，此时 $u_i = n_i$，我们得到：
$$
k C(\mathbf{n}) = \sum_{i=1}^m n_i \frac{\partial C}{\partial n_i}(\mathbf{n})
$$
这就是[欧拉齐次函数定理](@entry_id:186434)。它揭示了齐次函数的[偏导数](@entry_id:146280)与其函数值之间的一个简洁而深刻的线性关系。例如，可以直接验证函数 $f(x,y) = \frac{x^3+y^3}{xy}$ 是 1 次齐次的，并且满足 $x \frac{\partial f}{\partial x} + y \frac{\partial f}{\partial y} = 1 \cdot f(x,y)$ [@problem_id:537586]。一个特别的情形是 0 次齐次函数，例如任何形如 $f(x/y)$ 的函数，它们满足 $x \frac{\partial f}{\partial x} + y \frac{\partial f}{\partial y} = 0$ [@problem_id:2321263]。

### 深入探讨：链式法则的严谨性与推广

#### [可导性](@entry_id:140863)的条件

链式法则的陈述包含一个重要前提：如果 $g$ 在 $a$ 点可导，且 $f$ 在 $g(a)$ 点可导，那么复合函数 $f \circ g$ 才保证在 $a$ 点可导。当这个前提不满足时，情况会变得微妙。

1.  **内部函数不可导**：如果 $g(x)$ 在 $a$ 点不可导，那么 $f(g(x))$ 通常在该点也不可导。但也有例外，例如 $g(x)=|x|$ 在 $x=0$ 不可导，但若 $f(u)=u^2$，则 $f(g(x))=|x|^2=x^2$ 在 $x=0$ 是可导的。

2.  **外部函数在关键点不可导**：更有趣的情形是 $g(x)$ 在 $a$ 点可导，但 $f(u)$ 恰好在 $u_0=g(a)$ 点不可导。此时，链式法则的公式无法直接使用，复合函数的导数是否存在需要回到导数的定义进行判断。
    例如，考虑 $h(x) = f(g(x))$，其中 $f(y) = 3y^{1/3}$ 且 $g(x) = \arctan(x)-x$ [@problem_id:1329270]。我们想求 $h'(0)$。这里 $g(0) = 0$，但外部函数 $f(y)$ 在 $y=0$ 处不可导（其[切线](@entry_id:268870)是垂直的）。因此，我们必须使用定义：
    $$
    h'(0) = \lim_{x\to 0} \frac{h(x)-h(0)}{x} = \lim_{x\to 0} \frac{3(\arctan(x)-x)^{1/3}}{x}
    $$
    通过[泰勒展开](@entry_id:145057)等技巧，可以求得此极限存在且不为零。这说明即使链式法则的条件不完全满足，[复合函数的导数](@entry_id:190743)仍可能存在。

3.  **对[绝对值函数](@entry_id:160606)的应用**：考虑 $h(x) = f(|x|)$ [@problem_id:1329272]。$|x|$ 在 $x=0$ 处不可导。要判断 $h(x)$ 在 $x=0$ 的可导性，我们需考察左右导数。
    $$
    h'_+(0) = \lim_{x\to 0^+} \frac{f(x)-f(0)}{x} = f'(0)
    $$
    $$
    h'_-(0) = \lim_{x\to 0^-} \frac{f(-x)-f(0)}{x} = \lim_{t\to 0^+} \frac{f(t)-f(0)}{-t} = -f'(0)
    $$
    为了使 $h(x)$ 在 $0$ 点可导，必须有 $h'_+(0)=h'-(0)$，即 $f'(0)=-f'(0)$，这意味着 $f'(0)=0$。这是一个重要结论：$f(|x|)$ 在 $x=0$ 可导的充分必要条件是 $f'(0)=0$。

即使函数表现出复杂的[振荡](@entry_id:267781)行为，如 $f(x) = x^2 \sin(1/x)$（补充定义 $f(0)=0$），只要它在某点可导，并且外部函数在对应点也可导，链式法则依然有效 [@problem_id:1329251]。

#### 超越标量函数：矩阵链式法则

链式法则的思想可以推广到更广阔的数学结构中，例如矩阵。考虑一个随时间 $t$ 变化的矩阵 $A(t)$，我们想求其矩阵指数函数 $\exp(A(t))$ 的导数。[矩阵指数](@entry_id:139347)定义为[幂级数](@entry_id:146836)：$\exp(X) = \sum_{k=0}^{\infty} \frac{X^k}{k!}$。

如果天真地套用标量函数的链式法则，我们可能会猜测结果是 $A'(t)\exp(A(t))$。然而这是错误的，根本原因在于**矩阵乘法不满足交换律**，即 $A(t)$ 与其导数 $\dot{A}(t) = \frac{dA(t)}{dt}$ 通常情况下并不能交换顺序：$A(t)\dot{A}(t) \neq \dot{A}(t)A(t)$。

正确的推导需要回到定义，对[幂级数](@entry_id:146836)逐项求导 [@problem_id:2321236]。对 $A(t)^m$ 求导需要使用矩阵的乘法法则，结果是 $m$ 个项的和：
$$
\frac{d}{dt}(A^m) = \dot{A}A^{m-1} + A\dot{A}A^{m-2} + \dots + A^{m-1}\dot{A} = \sum_{j=0}^{m-1} A^j \dot{A} A^{m-1-j}
$$
将此结果代入指数函数的级数并整理，可以得到一个复杂的级数表达式。这个结果表明，当处理[非交换代数](@entry_id:141756)结构时，必须谨慎地维持运算的顺序，[链式法则](@entry_id:190743)也呈现出更为丰富的结构。只有在 $A(t)$ 与 $\dot{A}(t)$ 可交换的特殊情况下，该结果才会退化为简单的标量形式。

#### 几何视角：切空间的映射

在更抽象的微分几何框架下，链式法则具有一个极为优雅和根本的表述。一个光滑函数（映射） $\phi: M \to N$ 在一点 $p \in M$ 的导数（[微分](@entry_id:158718)）被看作一个线性映射，称为**[推前映射](@entry_id:160933) (pushforward)**，记作 $\phi_{*p}$。它将点 $p$ 处的[切向量](@entry_id:265494)（代表方向导数）映射到点 $\phi(p)$ 处的切向量。

如果存在另一个[光滑映射](@entry_id:203730) $\psi: N \to P$，我们可以构造复合映射 $\psi \circ \phi: M \to P$。链式法则在此时的表述是：复合映射在点 $p$ 的[微分](@entry_id:158718)，等于在 $p$ 点的[微分](@entry_id:158718)与在 $\phi(p)$ 点的[微分](@entry_id:158718)的复合 [@problem_id:2321276]。用公式表达即：
$$
(\psi \circ \phi)_{*p} = \psi_{*\phi(p)} \circ \phi_{*p}
$$
这说明求导运算是“[函子性](@entry_id:150069)的”，它将函数（或映射）的复合变成了[线性映射的复合](@entry_id:154187)。这个高度抽象的观点统一了所有我们之前讨论过的[链式法则](@entry_id:190743)形式，并揭示了其作为微积分中最基本结构之一的地位。